\section[Lasttest Komponenten]{Rail-In-Motion Lasttest Komponenten}\label{sec_lupbeschreibung}
Es ist meistens nicht plausibel, dass beim Lasttest die Last manuell von Testern erzeugt wird, viel mehr wird eine Automatisierungslösung zum erzeugen der Last gebraucht. \cite{testing-board.com2017} Eine Art Lastgenerator wird verwendet, im RiM LuP wird diese Aufgabe der Apache JMeter Software überlassen. Das Testobjekt, im englischen häufig \textit{Target} genannt, wird im Voraus bereitgestellt und konfiguriert. Wie bereits angegeben wurde, werden ausschließlich die Instanzen der Abnahme Umgebungen (AU) im Vor-Ort-Rechenzentrum fürs Lasttesten genutzt. In den häufigsten Fällen wird das Testobjekt auch noch isoliert und verbundene externe System vor der Last geschont, denn meistens wird nur das Testobjekt im Fokus des Lasttests liegen und nicht die Umsysteme.
\subsection{Lastgenerator}\label{sec_loadgen}
Für die Erzeugung einer Last wird im RiM Lasttest die Apache JMeter Open Source Software in der Version 2.13 eingesetzt. Es handelt sich um eine zu 100\% reine Java Anwendung zum Lasttesten von funktionalem Verhalten und Messung der Performanz. Die allgemeine Funktionsweise des Lastgenerators kann vereinfacht so erklärt werden, dass die gewünschte Last durch sehr viele, an das Testobjekt vom JMeter parallel gesendete Anfragen (Requests) erzeugt wird. Dadurch kann große Anzahl zugreifender Benutzer simuliert werden. Die Konfiguration entspricht dem verteilten Lasttest, wie es in der offiziellen Dokumentation von Apache \cite[Distributed Testing]{JMeterUman} nachgeschlagen werden kann. Auf einem DB Systel Windows Rechner (im Weiteren nur BKU genannt) vom Tester wird die Apache JMeter Software installiert. Sie wird für den Zweck der Unterscheidung am BKU Rechner als fetter Klient bezeichnet, weil der Gebrauch von graphischer Benutzeroberfläche (GUI Mode) der Java Anwendung gemacht wird. Der Klient wird in der Rolle des Controllers bzw. Masters genutzt. Die restlichen Instanzen der JMeter Software sind auf den Servern (Hosts) TU1 bis TU3 installiert und werden in der Lastgenerator bzw. Slave Rolle eingesetzt. Vor dem Anfang des Tests werden sie im Server Modus (Non-GUI Mode), also ohne graphischen Benutzeroberfläche gestartet und während des Tests vom Master gesteuert. JMeter benutzt ''Remote Method Invocation'' (RMI) als Mechanismus zur Kommunikation mit den Instanzen im Netz. Deswegen wird die RMI Register Anwendung \verb|rmiregistry| benötigt, die mit der Java bzw. JDK Distribution kommt und im \verb|bin| Verzeichnis abgelegt ist. Seit der JMeter Version 2.3.1 wird RMI Register vom JMeter Server automatisch gestartet und der Benutzer bzw. Tester muss sich nicht darum kümmern. \cite[Remote Testing]{JMeterUman} Dafür, dass es funktionieren kann, wird noch die Zeile \verb|remote_hosts=host1,host2,...,hostN| mit der Slave Konfiguration in der \verb|jmeter.properties| Datei des Masters gespeichert. Alternativ geht es auch mit einer Kommandozeile Option beim JMeter Start. In beiden Fällen können entweder IP Adressen oder Host Namen genutzt werden.\par Die Testpläne (.jmx Dateien im XML Format) für RiM LuP sind parametrisiert und die Parameter werden direkt durch Variablen oder benutzer-definierte Eigenschaften (Properties) gefüllt. Ein Argument Namens \verb|CONFIG_FOLDER| für den Pfad zu anderen Konfigurationsdateien im CSV Format wird in den Testplänen definiert und verwendet: %[\autoref{lst_jmxConfigFolder}]:
\lstinputlisting[language=XML, caption=Beispiel für benutzerdefienierten Argument, label=lst_jmxConfigFolder, firstline=10, lastline=12]{listings/LuP1.jmx}
Dann kann zum Beispiel der Wert für die Adresse des Testobjekts, in diesem Fall der Name des vorgeschalteten RiM-AU Lastverteilers \verb|rim-au.service.deutschebahn.com|, aus der \verb|SERVER.csv| Datei importiert werden, wie in folgender \autoref{lst_jmxVar} sichtbar ist:
\lstinputlisting[language=XML, caption=Beispiel für benutzerdefinierte Variable, label=lst_jmxVar, firstline=562, lastline=564]{listings/LuP1.jmx}
Der selbe Mechanismus wird auch für Übergabe von Anmeldedaten zur Anmeldung am Broker und andere Parameter verwendet, siehe \autoref{lst_jmxEDR_users}:
\lstinputlisting[language=XML, caption=Beispiel für benutzerdefinierte Variable, label=lst_jmxEDR_users, firstline=697, lastline=702]{listings/LuP1.jmx} 
Die JMeter Software auf dem BKU Rechner, welche die Master Rolle übernimmt, wird normalerweise nicht zum Generieren der Last eingesetzt, sondern nur zur Steuerung, Monitoring und Auswertung des Tests. Im Gegensatz zu den Lastgeneratoren (Slaves) wäre hier also keine umfangreiche Konfiguration notwendig. Trotzdem ist sie meistens vorhanden, weil sie beim Erstellen der Testfälle im JMeter am lokalen BKU Rechner vom Tester bearbeitet und getestet wird. Das referenzierte \verb|RiM_LuP_Config_Folder| Verzeichnis samt Inhalt  muss aber unbedingt auf allen Remote-Instanzen (Slaves) vor dem Teststart vorhanden sein, sonnst würde der Start des Testlaufs scheitern. Der Grund dafür ist, dass der Master zwar die Testpläne verteilen kann, das Verzeichnis mit den Dateien, welche in Testplänen referenziert werden, kann er aber auf die Server mit den JMeter Slave Instanzen nicht hochladen. \cite[Remote Testing]{JMeterUman} Zur grafischen Darstellung und Rekapitulation wird die JMeter Lastgenerator RiM LuP Komponente mit ihrer Anbindung an das Testobjekt in \autoref{fig_jmeterloadgen} veranschaulicht.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{TU-LoadGen}
	\caption{JMeter (Controller \& Lastgenerator) und Testobjekt (RiM-AU Target)}
	\label{fig_jmeterloadgen}
\end{figure}

Für das Gesamtbild wird gleicht auch das andere Ende der Komponenten-Kette in \autoref{fig_mocks} dargestellt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{TU-Mocks.png}
	\caption{Testobjekt (RiM-AU Target) und Backend Mocks (Java \& SoapUI)}
	\label{fig_mocks}
\end{figure}
\subsection{Testobjekt} %Rim broker in AU, Georedundant, AdminTool für Konfig. Aufgaben: benutzer, Mandanten, Gruppen, Konnektoren Konfigurationen
Das Zielobjekt (Target) des Lasttests ist natürlich der RiM Broker und zwar ausschließlich in der separaten RiM Abnahme Umgebungen (AU). Sie werden separat von der Produktion Umgebungen (PU) durch Betriebsteam bereitgestellt und gewartet, die Zuständigkeit liegt komplett außerhalb der Entwicklung und des E2ETests. RiM LuP folgt somit den guten Rat angeführt in  \cite{BWST2018} und Tests werden nicht in der produktiven Umgebungen durchgeführt. Für den Zweck dieser Arbeit wird das Testobjekt als eine Black-Box betrachtet und es wird nicht an die Details des Brokers eingegangen. Lediglich die für den LuP relevante Konfiguration wird demnächst kurz beschrieben. 

Vor dem eigentlichen Lasttest sind einige Konfigurationsaufgaben durch die Tester zu erledigen, zum Beispiel die Benutzer, und ein Mandant (Business Unit) für LuP müssen im Broker eingestellt sein. Diese Einstellungen sind für diese Arbeit nicht vom Interesse und werden nicht näher beschrieben. Die Konnektoren Konfigurationen des LuP-Mandanten welcher für den Lasttest verwendet wird, sind wegen der Anbindungen an externe Systeme, welche sie in der Kombination mit dem Mandanten effektiv umsetzen, wesentlich interessanter. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Admintool}
	\caption{Übersicht der Konnektor Konfigurationen}
	\label{fig_KonnektorKonfig}
\end{figure}
Für die Anzeige und Bearbeitung der Konfigurationen wird die bereits erwähnte AdminTool HTTP Schnittstelle vom Broker genutzt. Es ist dem Tester möglich, sich eine Übersicht der Konnektor Konfigurationen auflisten zu lassen und einzelne Konnektor Konfigurationen kopieren oder editieren. Solche Auflistung wird im AdminTool Screenshot in  \autoref{fig_KonnektorKonfig} dargestellt.

 Ein Nutzen davon wird auch bei der LuP bzw. Mocks Migration und ihrem Testen gemacht. Die Konnektor Konfiguration für jeden migrierten Mock wurden kopiert und eine Anpassung der URL mit Port Nummer vorgenommen, um den neuen Servicenamen des jeweiligen Mocks nach der Migration abzubilden. Anschließend reicht es, vor einem Lasttest den gewünschten Konnektor Konfigurationen Satz in die Konfiguration des LuP-Mandanten aufzunehmen. Dadurch wird der Datenverkehr entweder gegen den alten oder gegen den migrierten Mocks gelenkt. Die relevanten LuP Mandanten Konfigurationen werden in \autoref{fig_LuPmandant} dargestellt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Admintool-luPmandant.png}
	\caption{Übersicht der Mandanten Konfigurationen}
	\label{fig_LuPmandant}
\end{figure}

\subsection{Backend Mocks}\label{sub_mocks}
%Echte Backends, die gemockt werden müssen, Mock Beschreibung
Das Testobjekt des Lasttests ist der RiM Broker, er muss mithilfe Konnektoren mit vielen externen Services verbunden sein. Bei RiM Lasttest soll natürlich nur das Testobjekt belastet werden und nicht die angebunden Systeme. Vor der Last werden sie dadurch abgeschirmt, indem beim Lasttest die effektive Konnektor Konfiguration des LuP-Mandanten im Broker den Datenverkehr an einen Backend-Mock statt eines Services richtet. Dies wird über die Broker AdminTool Web-Schnittstelle konfiguriert, wie es bereits erklärt und in \autoref{fig_LuPmandant} dargestellt wurde. 
Aus technischer Sicht können die Mocks, die im RiM LuP eingesetzt werden, insgesamt in zwei Kategorien aufgeteilt werden:
\begin{itemize}
	\item\textbf{Java Mocks} für ESM, IRE, ZRWD,
	\item\textbf{SoapUI Mocks} für BCM, PlanET, EDITH und KRWD.
\end{itemize}

Anstelle von vollen Service Namen werden gängig Abkürzungen für die Bezeichnung der Services verwendet. In der \autoref{tab_backends} werden die aufgelisteten Abkürzungen zu den Service Namen zugeordnet.% und mit kurzen Beschreibung .

\begin{description}
	\item[Java Mocks] sind einfache Servlets geschrieben in Java, kompiliert und in WAR Archive paketiert. Sie werden alle gemeinsam neben anderen Anwendungen (z.B. dem RiM Broker) auf dem TU1 Server mit dem PI-Deploy Mechanismus installiert und auf der JBoss Enterprise Application Platform (JBOSS EAP) der TU1 gestartet.
\end{description}
\begin{description}
	\item[SoapUI Mocks] sind Schnittstellendefinitionen im XML Format, welche mit der SoapUI Software als REST Mock Service gestartet werden und einen Web Service simulieren, indem sie begrenzte Anzahl von Mock Handlungen anbieten. \cite{soapuidocs2019} Auf dem TU3 Server installierte SoapUI Anwendung wird genutzt, um die einzelnen Mock Services je nach Bedarf unmittelbar vor dem Lasttest zu starten.
\end{description}
In beiden Fällen handelt es sich um die selben Servern TU1 und TU3 aus dem \autoref{sec_loadgen} Lastgenerator bekannt, die Mocks teilen sich die Hosts mit den Lastgeneratoren und anderen Anwendungen. Für einen besseren Überblick wird die Situation in \autoref{fig_mocks} veranschaulicht.
